1. >Вас пригласили настроить мониторинг на проект. На онбординге вам рассказали, что проект представляет из себя платформу для вычислений с выдачей текстовых отчетов, которые сохраняются на диск. Взаимодействие с платформой осуществляется по протоколу http. Также вам отметили, что вычисления загружают ЦПУ. Какой минимальный набор метрик вы выведите в мониторинг и почему?  

  Если рассмотреть вариант, где будет только апп-сервер, без субд, то:  
+ доступность сервера, классический ping  
+ Обязательно мониторим штатные метрики прикладного сервака MEM, SWAP(если подключена), утилизация CPU. Любая нагрузка на сервер может положить нам сервер, а приклад тем более.  
+ Доступность нашего приложения. http = 80 или 8080. telnet или check_url. Тут даже объяснять нет смысла.. Порт не доступен - приклад лежит.  
+ Свободное место в дирах. И серверные логи и прикладные логи могут сожрать место , что приведет к краху сервака/приклада. Аналогично и с дирой, в которую отчеты будут экспортироваться - если место закончиться, то приклад либо упадет, либо ошибки начнет сыпать.  
+ Можно проверять чтение/запись на шару, бывало у нас такое, что читать можем, а запись отвалилась. Бывает полезно.  
+ можно логи приклада еще грепать и из них тоже отличные метрики склепать.  
+ в п.2 написано конечно про inodes, но я за 5 лет только один раз славливал проблему с дескрипторами..  
    
2. >Менеджер продукта посмотрев на ваши метрики сказал, что ему непонятно что такое RAM/inodes/CPUla. Также он сказал, что хочет понимать, насколько мы выполняем свои обязанности перед клиентами и какое качество обслуживания. Что вы можете ему предложить?  
  
Можно показать дашборд с красивыми графиками, на которых мы отразим все критичные показатели нашей системы.  
Также можно склепать бизнесовые метрики, например  
кол-во запросов к нашему приложению за час, сутки, неделю, квартал и т.п.  
время, за которое мы собрали отчет за час, сутки, неделю, квартал и т.п.  
Кол-во ошибок за период и т.д.
  
3. >Вашей DevOps команде в этом году не выделили финансирование на построение системы сбора логов. Разработчики в свою очередь хотят видеть все ошибки, которые выдают их приложения. Какое решение вы можете предпринять в этой ситуации, чтобы разработчики получали ошибки приложения?  
  
решений масса...:  
Например, можно запилить метрики и при срабатывании девопсы будут получать алерты, конечно не полный лог, но в тело можно вставить кусок до и после, как вариант   grep -A ... -B ..   
`+` мы как то поднимали Logsniffer (вебка, куда можно прокинуть все интересующие нас диры с логами), думаю аналогов тьма.. )  В задании со * про питон скрипт описано, тоже норм )  
    
4. >Вы, как опытный SRE, сделали мониторинг, куда вывели отображения выполнения SLA=99% по http кодам ответов. Вычисляете этот параметр по следующей формуле: summ_2xx_requests/summ_all_requests. Данный параметр не поднимается выше 70%, но при этом в вашей системе нет кодов ответа 5xx и 4xx. Где у вас ошибка?
   
Возможно мы не учитываем редирект, а т.к. он дает 3** код и считается успешным ответом, то поэтому у нас и SLA не более 70%  
Так будет правильно:  (summ_2xx_requests+summ_3xx_requests)/(summ_all_requests)  